{
    "questions": [
        {
            "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কোন অভিধায় সম্ভাষিত?",
            "options": [
                "বিশ্বকবি",
                "চারণ কবি",
                "জাতীয় কবি",
                "নাগরিক কবি"
            ],
            "correctOption": "বিশ্বকবি"
        },
        {
            "questionText": "‘গল্পগুচ্ছে’ কতটি গল্প সংকলিত হয়েছে?",
            "options": [
                "৯১",
                "৯২",
                "৯৪",
                "৯৫"
            ],
            "correctOption": "৯৫"
        },
        {
            "questionText": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কুষ্টিয়ার শিলাইদহে বসবাস করেছিলেন কেন?",
            "options": [
                "সাহিত্য সাধনার জন্য",
                "জমিদারি দেখাশোনার জন্য",
                "প্রকৃতির কাছে থাকার জন্য",
                "মানুষের কাছাকাছি থাকার জন্য"
            ],
            "correctOption": "জমিদারি দেখাশোনার জন্য"
        },
        {
            "questionText": "কোথায় বসবাসের কাল রবীন্দ্রনাথের ছোটগল্প রচনার স্বর্ণযুগ?",
            "options": [
                "শান্তিনিকেতন",
                "জোড়াসাঁকো",
                "শাহজাদপুর",
                "শিলাইদহ"
            ],
            "correctOption": "শিলাইদহ"
        },
        {
            "questionText": "কেমন ঘর থেকে অনুপমের সম্বন্ধ এসেছিল?",
            "options": [
                "খান্দানি ঘর",
                "বনেদি ঘর",
                "অনেক বড় ঘর",
                "অনেক ছোট ঘর"
            ],
            "correctOption": "অনেক বড় ঘর"
        },
        {
            "questionText": "‘অপরিচিতা’ গল্পে উল্লেখকৃত বিবাহ সম্বন্ধে কার একটা বিশেষ মত ছিল?",
            "options": [
                "অনুপমের",
                "মা’র",
                "মামার",
                "কল্যাণীর"
            ],
            "correctOption": "মামার"
        },
        {
            "questionText": "অনুপমের বন্ধুর নাম কী?",
            "options": [
                "হিরণ",
                "হরিশ",
                "নরেশ",
                "পরেশ"
            ],
            "correctOption": "হরিশ"
        },
        {
            "questionText": "হরিশ কোথায় কাজ করে?",
            "options": [
                "মালদহে",
                "বীরভূমে",
                "কানপুরে",
                "ভুজপুরে"
            ],
            "correctOption": "কানপুরে"
        },
        {
            "questionText": "হরিশ ছুটিতে কোথায় এসেছিল?",
            "options": [
                "মালদহে",
                "কানপুরে",
                "আসানসোলে",
                "কলিকাতায়"
            ],
            "correctOption": "কলিকাতায়"
        },
        {
            "questionText": "কোন বাতাসে অনুপমের শরীর মন কাঁপতে লাগল?",
            "options": [
                "গ্রীষ্মের",
                "বর্ষার",
                "শীতের",
                "বসন্তের"
            ],
            "correctOption": "বসন্তের"
        }, {
            "questionText": "আঙ্গুলের ছাপ নেওয়া হয় কোন পদ্ধতিতে?",
            "options": [
                "জেনেটিক টেকনোলজী",
                "ইনফরমেট্রিক্স",
                "বায়োইনফরমেট্রিক্স",
                "বায়োমেট্রিক্স"
            ],
            "correctOption": "বায়োমেট্রিক্স"
        },
        {
            "questionText": "বর্তমানে কোন ব্যবস্থায় একজন ছাত্র ক্লাসে না গিয়ে ঘরে বসে যে কোনো শিক্ষকের ক্লাসে অংশ গ্রহন করতে পারেন?",
            "options": [
                "ইন্টারনেট",
                "শিক্ষকের প্রত্যক্ষ তত্ত্বাবধান",
                "যোগাযোগ",
                "ই -কমার্স"
            ],
            "correctOption": "ইন্টারনেট"
        },
        {
            "questionText": "বাস্তব নয় কিন্তু ব্যবহারকারী নিচের কোনটিকে বাস্তব মনে করেন ?",
            "options": [
                "ত্রি-মাত্রিক ছবি",
                "ভার্চুয়াল রিয়েলিটি",
                "টিভির ছবি",
                "রিয়েলিটি শো"
            ],
            "correctOption": "ভার্চুয়াল রিয়েলিটি"
        },
        {
            "questionText": "ভার্চুয়াল রিয়েলিটি হলো কাল্পনিক মাল্টিমিডিয়া ব্যবহার যা নিচের কোন অবস্থার সৃষ্টি করে ?",
            "options": [
                "বাস্তব জগতে থাকা",
                "অবাস্তব জগতে থাকা",
                "অদ্ভূত বাস্তবতার জগতে হারিয়ে যাওয়া",
                "প্রভাবিত হওয়া"
            ],
            "correctOption": "অদ্ভূত বাস্তবতার জগতে হারিয়ে যাওয়া"
        },
        {
            "questionText": "ভার্চুয়াল রিয়েলিটি অ্যাপ্লিকেশন তৈরির জন্য কোন উপাদানটি নিয়ে কাজ করতে হয়",
            "options": [
                "কম্পিউটার",
                "বিহেভিয়ার",
                "তথ্য ব্যবস্থা",
                "এনভায়রনমেন্ট"
            ],
            "correctOption": "এনভায়রনমেন্ট"
        },
        {
            "questionText": "আর্টিফিশিয়াল ইন্টেলিজেন্স হচ্ছে–",
            "options": [
                "নলেজ বেজড সিস্টেম",
                "নলেজ সিস্টেম",
                "কম্পিউটার সিস্টেম",
                "ইন্টারনেট সিস্টেম"
            ],
            "correctOption": "নলেজ বেজড সিস্টেম"
        },
        {
            "questionText": "মাইসিন কোন প্রকৃতির কৃত্রিম ব্যবস্থা?",
            "options": [
                "যোগাযোগ",
                "কর্ম",
                "চিকিৎসা",
                "বাসস্থান"
            ],
            "correctOption": "চিকিৎসা"
        },
        {
            "questionText": "প্রসেপেটর নিচের কোন কাজে ব্যবহার করা হয়?",
            "options": [
                "কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা",
                "খনিজ সম্পদ খোজা",
                "সমুদ্র অভিযান",
                "মহাকাশযান"
            ],
            "correctOption": "মহাকাশযান"
        },
        {
            "questionText": "মানুষের চিন্তা-চেতনাকে কৃত্রিম উপায়ে কম্পিউটারের মাধ্যমে বিভিন্ন রূপে উপস্থাপন করার নামই হচ্ছে-",
            "options": [
                "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি",
                "রোবোটিক্স",
                "কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা",
                "ইনফরমেট্র‌িক্স"
            ],
            "correctOption": "কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা"
        },
        {
            "questionText": "প্রযুক্তির যে শাখা রোবোটিক ডিজাইন সংগঠন নিয়ন্ত্রন এবং পরিচালনায় সংযুক্ত তাকে কী বলে?",
            "options": [
                "রোবোটিকস",
                "বায়োমেট্রিক্স",
                "ইনফরমেট্র‌িক্স",
                "বিহেভিয়ার"
            ],
            "correctOption": "রোবোটিকস"
        }
    ]
}
